\chapter{Analyse de la distribution d'un marqueur de l'attention au sein d'une population d'enfants TDAH}

\section*{Introduction}
Diminuer le \gls{tbr} est un protocole d'entrainement de \gls{nfb} couramment utilisé pour traiter le \gls{tdah} chez les enfants 
\citep{Arnold2014, Deilami2016, Gevensleben2009, VanDongen2013}. Cependant, ce protocole ne serait peut-être pas adapté à tous les enfants \gls{tdah} si 
on se base sur le phénotype de leur \gls{eeg}. En effet, il a été avancé qu'il existerait un groupe d'enfants \gls{tdah} présentant un \gls{tbr} élevé 
\citep{Zhang2017, Clarke2011}, ainsi ces enfants bénéficieraient peut-être davantage d'un protocole diminuant leur \gls{tbr} que les autres. 

Quelques études ont proposé de personnaliser le protocole d'entrainement par \gls{nfb} \citep{Bazanova2018, Escolano2014}, mais trop peu pour en déterminer
l'impact sur l'efficacité du \gls{nfb} par la \gls{saob}. L'analyse présentée dans ce chapitre n'a pas pour but d'évaluer directement l'efficacité de la 
personnalisation des protocoles de \gls{nfb} mais sa pertinence. Pour ce faire, la distribution des valeurs de \gls{tbr} chez les enfants \gls{tdah} est 
étudiée à l'aide de différentes méthodes de partitionnement pour déterminer combien de groupes d'enfants \gls{tdah} existent en se basant seulement sur les 
valeurs de \gls{tbr}. 

\section{Population étudiée}

Les données utilisées dans cette analyse proviennent de trois bases de données différentes :
\begin{itemize}
\item NEWROFEED (NCT02778360, Mensia Technologies, France, ClinicalTrials.gov, \citet{Bioulac2019}),
\item \gls{cmi-mipdb} \citep{Langer2017, Langer2017b},
\item \gls{cmi-hbn} \citep{Alexander2017, Alexander2017b}.
\end{itemize}
Pour chacune de ces bases de données, un consentement éclairé écrit a été obtenu de tous les participants ou de leurs responsables légaux. Tous les enregistrements
ont été effectués dans un environnement contrôlé avec les yeux ouverts (\gls{eo} en anglais) et au repos (c'est à dire que le sujet n'effectue aucune tâche) 
pendant une minute sous la supervision d'un clinicien ou d'un chercheur. 

La description de l'ensemble des données est disponible dans la Table~\ref{Table:tbr_datasets_description}.

\begin{table}[h!]
  \centering
  \caption{Informations sur les données utilisées. Le critère d'inclusion pour chaque base de données est précisé, ainsi que le nombre de sujets satisfaisant
	chaque critère entre parenthèses. Le nombre total de sujets inclus par base de données est donné à la dernère ligne.}
  \input{tables/chapter-4/table_tbr_datasets_description}
  \label{Table:tbr_datasets_description}
\end{table}

\subsection{Données NEWROFEED}

Une partie des données utilisées dans cette analyse provient de l'étude NEWROFEED (NCT02778360, Mensia Technologies, France, ClinicalTrials.gov, \citet{Bioulac2019})
qui avait pour but d'évaluer l'efficacité du \gls{nfb} à la maison versus celle du méthylphenidate sur une population d'enfants \gls{tdah}.
Au moment où le travail décrit dans ce chapitre a été mené, NEWROFEED était en cours donc 
seulement une partie des données était disponible. Ainsi, 122 enregistrements \gls{eeg} d'enfants diagnostiqués \gls{tdah} d'après les critères du DSM-IV \citep{DSM-4} 
ont été analysés. L'\gls{eeg} a été enregistré avec l'appareil Mensia Koala équipé de 8 électrodes \gls{agcl} individuellement blindées, positionnées sur le scalp suivant
le système international 10-20 : Fpz, F3, Fz, F4, C3, Cz, C4, Pz. La fréquence d'échantillonnage était de 512Hz. Les impédances devaient être
inférieures à $40$k$\Omega$ et le niveau de contamination électromagnétique devait rester inférieur à 1/3 de l'énergie totale du signal. 

Pour participer à l'étude NEWROFEED, les sujets devaient remplir les critères suivants :
\begin{itemize}
\item être des enfants ou adolescents (fille ou garçon) entre 7 et 13 ans,
\item avoir un diagnostic \gls{tdah} positif avec Kiddie-SADS \citep{Kaufman1997},
\item avoir un score sur l'ADHD RS IV supérieur à 6 pour l'inattention, avec ou sans hyperactivité \citep{Pappas2006}.
\end{itemize}

De plus, les enfants correspondant à un de ces critères ont été exclus :
\begin{itemize}
\item être \gls{tdah} avec le sous-type hyperactif/impulsif mais sans la composante inattention,
\item avoir un trouble psychiatrique sevère et/ou incontrôlable autre que le \gls{tdah} diagnostiqué avec Kiddie-SADS tel que par 
exemple l'autisme ou la schizophrénie,
\item avoir un trouble comorbide nécessitant des médicaments psychoactifs autres que ceux prescrits pour le \gls{tdah},
\item avoir un QI < 80 d'après les trois sous-tests du WASI ou du WISC \citep{Wechsler1999}.
\end{itemize}

Seule la première évaluation de l'\gls{eeg} enregistrée pour chaque patient avant le début du traitement par \gls{nfb} est utilisée pour cette analyse. 
L'étude NEWROFEED a été menée dans 12 centres cliniques dans 5 pays européens (France, Espagne, Allemagne, Belgique et Suisse).

\subsection{Données CMI-MIPDB}
Au moment de l'analyse, l'intégralité de la base \gls{cmi-mipdb} compte 126 participants à la fois avec et sans diagnostic clinique \citep{Langer2017, Langer2017b}.
Les participants ont été recrutés au Child Mind Medical Practice et dans la région de la ville de New-York. Chaque sujet a été questionné pendant 10 minutes
au téléphone ou en personne par un chercheur assistant expérimenté pour évaluer son éligibilité grâce à :
\begin{itemize}
\item l'historique de ses troubles psychiatriques, incluant les traitements en cours et précédents,
\item l'historique de ses troubles neurologiques et/ou épilepsie.
\end{itemize}

L'enregistrement de l'\gls{eeg} est prévu si aucune contre indication n'est trouvée. 

De tous les patients présents dans la base \gls{cmi-mipdb}, seulement ceux satisfaisant les critères suivants ont été inclus dans l'analyse présentée dans ce chapitre :
\begin{enumerate}
\item être diagnostiqué\gls{tdah},
\item posséder un \gls{eeg} au repos disponible au format ".raw",
\item avoir son âge précisé.
\end{enumerate}

L'\gls{eeg} a été enregistré avec un système \gls{eeg} Geodesic Hydrocel à une fréquence d'échantillonnage de 500Hz et un filtre passe-bande entre 0.1 et 100Hz. 
L'électrode de référence est Cz, localisée au vertex de la tête. Le tour de tête de chaque participant est mesuré pour que le bonnet utilisé lors de l'enregistrement 
soit à la bonne taille. L'impédance des électrodes est gardée inférieure à $40$k$\Omega$ : elle est vérifiée toutes les 30 minutes ainsi qu'avant chaque enregitrement.

\subsection{Données CMI-HBN}
La base de données \gls{cmi-hbn} est composée de 881 sujets, avec ou sans diagnostic \citep{Alexander2017, Alexander2017b}. Les fammilles recoivent 150\$ pour leur participation 
et les sujets se voient de plus offrir les rapports de consultation et les avis sur les sessions d'\gls{eeg}.

Seuls les sujets remplissant les critères suivants ont été inclus dans notre analyse :
\begin{enumerate}
\item être diagnostiqué \gls{tdah} selon le KSADS-COMP \citep{Kaufman1997},
\item posséder un \gls{eeg} au repos disponible au format matlab ".mat",
\item avoir son âge précisé.
\end{enumerate}

Des 881 sujets disponibles, 231 (âgés entre 5 et 21 ans) satisfont ces critères et sont inclus dans notre analyse.

La base de données \gls{cmi-hbn} contient également des sujets sains qui vont être utilisés en tant qu'a priori (\textit{priors} en anglais) pour le
modèle bayesien décrit en \ref{bgmm}. Pour être inclus dans cette analyse en tant que \textit{priors}, les sujets ne doivent avoir aucun diagnostic 
et doivent remplir les critères 2. et 3. cités précédemment. Au final, 74 sujets entre 5 et 21 ans sont sélectionnés. 

\subsection{Pré-traitement et homogénéisation des bases de données} \label{pré-traitement TBR}
Les \gls{eeg} des différentes bases de données sont pré-traités de façon à être comparables, notamment au niveau du placement des électrodes.
En ce qui concerne le traitement des artefacts et l'extraction du \gls{tbr}, les étapes sont les mêmes quelle que soit la base de données. 
Les pré-traitements ainsi que les analyses des signaux \gls{eeg} qui suivent sont effectués à l'aide du logiciel NeuroRT (v3, Mensia Technologies, 
Paris, France).

\subsubsection{Base de données NEWROFEED}
Le seul pré-traitement que nécessite les signaux de la base de données NEWROFEED est un filtrage temporel : 
\begin{itemize}
\item un filtre Butterworth passe-haut d'ordre 1 à 0.5Hz afin d'enlever la composante continue (\textit{DC component} en anglais),
\item un filtre Butteroworth coupe-bande d'ordre 3 de 47 à 53Hz afin d'enlever l'artefact causé par les lignes électriques.
\end{itemize}

\subsubsection{Bases de données CMI}

Le pré-traitement des bases de données \gls{cmi-mipdb} et \gls{cmi-hbn} demande plus d'étapes : filtrage temporel, suppression et 
interpolation des canaux bruités et/ou déconnectés, et une interpolation spatiale afin de passer d'un espace à 128 électrodes \gls{egi},
à l'espace de 8 électrodes placées selon le système 10-20 utilisé dans la base de données NEWROFEED.

Tout d'abord, les \gls{eeg} obtenus au repos sont débruités et séparés en deux fichiers : l'un pour les enregistrements les yeux fermés, 
l'autre pour les enregistrements \gls{eo} ; seul ce dernier va être analysé. Ensuite, les mêmes filtres temporels vont être appliqués
que pour les données NEWROFEED, à l'exception du filtre coupe bande dont les bornes sont modifiées pour intercepter les artefacts 
causés par les lignes électriques américaines (57-63Hz).

Dans le cas d'enregistrements d'\gls{eeg} avec une haute résolution spatiale comme c'est le cas avec les données CMI, 
il est courant qu'au moins un canal se déconnecte ponctuellement causant aussi bien des artefacts de large amplitude que des signaux plats. 
Une strategie est ici mise en place pour détecter de façon fiable puis interpoler ces électrodes déconnectées. La variance de chaque canal 
\gls{eeg} est calculée sur une fenêtre glissante de 10 secondes. Cette variance est ensuite convertie en deux z-scores grâce à :
\begin{enumerate}
\item la distribution instantanée des variances pour les 127 autres canaux (z-score spatial),
\item la distribution cumulative des variances pour le canal d'intérêt (z-score temporel).
\end{enumerate}
Si le z-score temporel n'est pas compris entre -5 et 5, le signal est détecté comme étant un artefact et est interpolé à partir des canaux voisins.
Si le z-score spatial n'est pas compris entre -2 et 2, soit le signal a une trop grande variance (autrement dit il est bruité), soit une trop faible
variance (autrement dit l'électrode doit être déconnectée et n'energistre rien) : dans les deux cas il est interpolé.

Les données sont re-référéncées sur l'électrode de la mastoïde gauche (électrode 57 de l'\gls{egi}-128) pour correspondre au référencement de la base
de données NEWROFEED. Les signaux \gls{eeg} des 128 électrodes de l'espace \gls{egi} sont ensuite spatialement reconstruits dans l'espace à 8 électrodes 
dans le système international 10-20 en projetant les coordonnées sur une sphère unitaire.


\section{Theta-Beta ratio : un marqueur de l'attention}

\subsection{Définition du Theta-Beta ratio}
La littérature indique qu'il existerait différents groupes de patients \gls{tdah} identifiés à l'aide de leur profil \gls{eeg}, comme l'augmentation
de la puisssance dans la bande theta et/ou la diminution de la puissance dans la bande beta \citep{Clarke2011, Loo2018}. Ces différences de puissances dans ces 
bandes de fréquence peuvent être quantifiées en calculant la ratio de la puissance dans la bande theta et de la puissance dans la bande beta : le 
\gls{tbr} \citep{Arns2013}. 

De nombreuses études ont été menées pour analyser la pertinence d'utilser le \gls{tbr} comme biomarqueur pour diagnostiquer le \gls{tdah}. En effet, certains auteurs suggèrent qu'un \gls{tbr}
élevé peut aider à confirmer les diagnostics du \gls{tdah} \citep{NebaHealth, Saad2018, FDA}. Cependant, les études récentes ont échoué à repliquer les résultats
montrant une différence entre les valeurs de \gls{tbr} des patients \gls{tdah} et celles des patients sains, remettant en question son utilisation comme outil 
diagnostic \citep{Zhang2017, Arns2013, Clarke2001}. A la place, ces études trouvent qu'environ 35\% des sujets \gls{tdah} présenteraient un \gls{tbr} élevé : ce
résultat pourrait être utilisé pour identifier de meilleurs répondeurs à une intervention donnée. 

La diminution du \gls{tbr} fait partie des protocoles le plus couramment utilisé en \gls{nfb} appliqué aux enfants \gls{tdah} \citep{Arns2014}. 
On peut soutenir que l'efficacité de ce traitement pourrait être augmentée en affectant chaque patient à l'entraînement qui correspond le mieux à son phénotype \gls{eeg}. 
Par exemple, les sujets présentant un haut \gls{tbr} suivraient un protocole de \gls{nfb} où il est demandé de diminuer le \gls{tbr}. Cette répartition a été proposée lors 
de l'essai clinique NEWROFEED, pour lequel un seuil de répartition a dû être choisi. Un essai clinique randomisé et en double aveugle proposé par \citet{Kerson2013} 
prévoyait d'utiliser un seuil \gls{tbr} de 5 mais cette valeur a été modifiée et fixée à 4.5 (NCT02251743, Arnold, Ohio State University, ClinicalTrials.gov), valeur également
utilisée dans NEWROFEED. Choisir correctement la valeur de seuil est crucial car cette valeur détermine quel protocole \gls{nfb} le patient va suivre. 

Le caractère arbitraire des valeurs de seuil basées sur le \gls{tbr} et l'hétérogénéité des méthodes utilisées appelle à une validation précise de l'existence d'un 
sous-groupe de patients \gls{tdah} présentant un \gls{tbr} élevé, et de la valeur du seuil qui sépare ces sous-groupes. L'existence de deux sous-groupes \gls{tdah} distincts, 
définis par des valeurs faibles ou élevées doit être validée, tout comme le seuil à partir duquel les valeurs de \gls{tbr} sont considérées comme élevées.  
 

\subsection{Extraction du Theta-Beta ratio}
L'extraction du \gls{tbr} des \gls{eeg} pré-traités après \ref{pré-traitement TBR} comprend plusieurs étapes :
\begin{enumerate}
\item le rejet des artefacts en utilisant la géométrie Riemannienne,
\item l'extraction de l'\gls{iapf},
\item le calcul du \gls{tbr}.
\end{enumerate}

\subsubsection{Rejet des artefacts}
Tout d'abord, les données artefactées sont exclues en utilisant le \gls{rpf} \citep{Barthelemy2019}. Les données \gls{eeg} sont épochées (durée de 2 secondes avec 
un chevauchement toutes les 0.125s) et la matrice de covariance de chaque epoch est calculée pour un sous-ensemble de canaux. Ensuite, la \gls{rpf} rejette les 
epochs dont la matrice de covariance se retouve à l'extérieure d'une région d'acceptabilité définie grâce à une référence d'\gls{eeg} propres. 

\subsubsection{Extraction de l'\textit{individualized Alpha Peak Frequency}}
Ensuite, l'\gls{iapf} est calculée en déterminant la fréquence à laquelle le pic de puissance est observé dans la bande alpha définie entre 7 et 13Hz. Si aucun pic n'est observé,
l'\gls{iapf} est obtenue grâce à l'estimation de Klimesch basée sur l'âge du sujet \citep{Klimesch1999}. L'\gls{iapf} est calculée sur l'\gls{eeg} mesuré à l'électrode Pz au repos
et les yeux ouverts. 

L'\gls{iapf} permet de définir des bandes de fréquence personnalisées pour chaque sujet : theta = [\gls{iapf} - 5Hz ; \gls{iapf} - 1Hz], beta = [\gls{iapf} + 3Hz ; \gls{iapf} + 12Hz].
Cette étape a pour but d'adapter précisément l'entrainement aux jeunes cerveaux qui se développent très vite. En effet, dans le cas des enfants, il serait possible de considérer 
des basses fréquences de la bande alpha comme appartenant à la bande theta, ce qui fausserait l'entrainement par \gls{nfb} car la modulation de mauvaises fréquences 
seraient récompensée. Cette méthode mène évidemment à des résultats différents d'avec des bandes de fréquence aux bornes fixes \citep{Arns2008, Vollebregt2015} et a été 
l'objet de plusieurs études \citep{Kaiser2001, Bazanova2006, Vollebregt2015} dont les résultats montrent que cette personnalisation pourrait améliorer l'efficacité du protocole
\gls{tbr} pour le traitement du \gls{tdah}.

\subsubsection{Calcul du Theta-Beta ratio}
La dernière étape consiste à calculer le \gls{tbr} : il est défini comme le ratio de la puissance dans la bande de fréquences theta et de la bande de fréquences beta obtenues 
grâce à l'\gls{iapf}. Une moyenne mobile de la puissance du signal $\bar{P}$ est estimée par la méthode de Welch \citep{Welch1967} sur 32 epochs, de 2 secondes chacun, avec un 
chevauchement toutes les 1/16 de seconde :
\begin{equation}
\label{eq:tbr_power_computation}
P_{c,b} = \norm{ x_{c,b} }_{F}^2,
\end{equation}
\begin{equation}
\label{eq:tbr_average_power_computation}
\bar{P}_{c,b} = \frac{1}{I} \sum_{i=1}^{I} (P_{c,b})_{i},
\end{equation}
où $x_{c,b}$ correspond à un epoch du signal \gls{eeg} sur le canal $c$ après un filtre passe-bande sur la fréquence $b$, $\norm{.}_{F}$ est la norme de Frobenius et $I$ 
le nombre d'epochs. La puissance dans les bandes theta et beta est calculé avec les équations Eq.~(\ref{eq:tbr_power_computation}) et Eq.~(\ref{eq:tbr_average_power_computation}),
puis ces deux puissances sont divisées entre elles :

\begin{equation}
\label{eq:tbr_tbr_computation}
\text{TBR} = \frac{\bar{P}_{c,\theta}}{\bar{P}_{c,\beta}},
\end{equation}
conduisant à un ratio instantané de valeurs de puissances qui représente une implémentation en temps réel du \gls{tbr}.

La distribution de l'ensemble des $\bar{P}_{c,b}$ n'étant pas normale, la mediane calculée à Fz et Cz est utilisée pour représenter le \gls{tbr} pour l'ensemble 
de l'enregistrement. Le maximum sur ces deux électrodes est retenu, il sera enfin normalisé pour les analyses suivantes en un \gls{srntbr} :

\begin{equation}
\label{eq:tbr_srntbr_computation}
\text{srnTBR} = \sqrt{ \text{max}(\frac{\bar{P}_{Fz,\theta}}{\bar{P}_{Fz,\beta} } ; \frac{\bar{P}_{Cz,\theta}}{\bar{P}_{Cz,\beta}} ) }.
\end{equation}

\subsection{Partitionnement basé sur les distributions : Bayesian Gaussian Mixture Model} \label{bgmm}

\subsection{Partitionnement basé sur les distances : méthode de Ward}

\subsection{Partitionnement basé sur les densités : DBSCAN}

\subsection{Identification du seuil optimal pour la personnalisation du protocole de Neurofeedback}

\section{Partitionnement de la distribution des Theta-Beta ratios}

\subsection{Partitionnements obtenus}

\subsection{Seuils identifiés}

\section{Discussion}

\subsection{Groupes et seuils identifiés}

\subsection{Analyse des facteurs de confusion}

\subsubsection{Correction des artefacts oculaires}

\subsubsection{Influence de l'âge}